%!TEX root = ../../../main.tex

\subsection{Protokoll}

Die Definition von Nachrichten in Protobuf erfolgt durch Bildung simpler Strukturen,
die eine Auswahl an atomaren Datentypen, Arrays, Maps, Enumerations oder andere
zuvor definierte Nachrichten als Felder haben können. Jedes Feld erhält dabei
zusätzlich einen Index, um eine spätere Änderung des Protokolls mit Abwärtskompatibilität
zu ermöglichen.
Protobuf erhält jedoch nicht den Nachrichtentyp bei der Übertragung. Dies würde
normalerweise durch die Definition von Services ermöglicht, welche jedoch
in der C-Sharp Implementierung von Protobuf jedoch nicht unterstützt werden.

\begin{sourcecode}
	\begin{minted}{protobuf}
		message Envelope {
			// The type of message contained in this envelope
			messages.MessageType type = 1;

			// The message data
			bytes data = 2;
		}
	\end{minted}
	\caption{Envelope Nachricht}
	\label{code:envelopeMsg}
\end{sourcecode}

Daher muss zunächst eine Envelope-Nachricht(siehe \autoref{code:envelopeMsg})
definiert werden, welche eine beliebige andere Nachricht enthält und dabei
zusätzlich den Nachrichtentyp mitliefert.

\begin{sourcecode}
	\begin{minted}{protobuf}
		enum MessageType {
			StartedManipulation = 0;
			StoppedManipulation = 1;
			NotePositionChanged = 2;
			StartedHighlighting = 3;
			StoppedHighlighting = 4;
			StartedPresenting = 5;
			StoppedPresenting = 6;
			ArchivedNote = 7;
			CreatedNote = 8;
			RequestOpenLobbies = 9;
			AvailableLobbies = 10;
			CreateLobby = 11;
			LobbyCreated = 12;
			JoinLobby = 13;
			JoinedLobby = 14;
			UserJoinedLobby = 15;
			UserLeftLobby = 16;
			UserReady = 17;
			StartSession = 18;
			UserFinishedIdeation = 19;
			StartDiagramming = 20;
			WorkspacesPlaced = 21;
			WorkspacesCalculated = 22;
			UserFinishedSetup = 23;
			StartIdeation = 24;
		}
	\end{minted}
	\caption{Nachrichtentypen}
	\label{code:messageTypes}
\end{sourcecode}

Damit die Funktionalität des Prototyps umgesetzt werden kann, reicht es aus, zur
Synchronisierung aus anderen Sitzung den Abschluss einer Aktion und die zur
Reproduktion nötigen Informationen mitzuteilen. Es müssen also Nachrichten für
alle vom Benutzer durchführbaren Interaktionen definiert werden. Hinzu kommen noch
einige Nachrichten zur Steuerung des Sitzungsablaufs durch den Server, die Auflistung
verfügbarer Lobbys und die Berechnung der nutzbaren Arbeitsflächen.
Eine Liste aller nötigen Nachrichten ist in \autoref{code:messageTypes} zu finden.

\begin{sourcecode}
	\begin{minted}{protobuf}
		message Texture2D {
			int32 width = 1;
			int32 height = 2;
			TextureFormat format = 3;
			bool mipmap = 4;
			bool linear = 5;
			bytes data = 6;
		}
	\end{minted}
	\caption{Repräsentation der Texture2D Klasse}
	\label{code:texture2D}
\end{sourcecode}

Die meisten Nachrichten kommen mit wenig komplexem Inhalt aus, jedoch war insbesondere
für die Nachrichten \mintinline{protobuf}{NotePositionChanged} und \mintinline{protobuf}{CreatedNote}
eine Repräsentation für Unity-Klassen, wie \mintinline{csharp}{Vector3}
oder \mintinline{csharp}{Texture2D}(siehe \autoref{code:texture2D}), zu erstellen.

Aus den erstellten Protokolldefinitionen wurden dann Klassen in den verwendeten
Sprachen generiert, wodurch eine einfache und zuverlässige Implementierung in
beiden Anwendungsteilen möglich war.
